\documentclass[11pt,a4paper,twocolumn]{article}

\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{times}
\usepackage{setspace}
\usepackage[left=1.75cm, right=1.75cm, top=2.0cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}

% Habilita o uso de matrix.
\usepackage{amsmath}

% Habilita subfigure.
\usepackage{subcaption}

% Habilita ambiente de algoritmos.
\usepackage[linesnumbered,portuguese]{algorithm2e}

% Permite ajusta o espaçamento entre os itens de itemize
\usepackage{enumitem}

% Permite modificar a numeração das seções para ter um '.' depois do número.
\usepackage[]{titlesec}
\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{\thesection.}{1em}{}

% Identa os primeiros parágrafos
\usepackage{indentfirst}

% Ajusta espaço entre as colunas do documento
\setlength{\columnsep}{0.75cm}

% Ajusta espaço entre parágrafos
%\setlength{\parskip}{\baselineskip}

\usepackage{flushend}

\usepackage{hyperref}
\urlstyle{same}               % url's with the same style of the rest of the text
\hypersetup{
    bookmarks=true,           % show bookmarks bar?
    pdftoolbar=true,          % show Acrobat’s toolbar?
    pdfmenubar=true,          % show Acrobat’s menu?
    %pdffitwindow=false,       % window fit to page when opened
    %pdfstartview={0,0,100},   % fits the width of the page to the window
    pdftitle={Identificando e Classificando Trechos de Pistas no Simulador de Corrida TORCS},
    pdfauthor={Vinícius Kiwi Daros},
    pdfcreator={pdflatex},    % creator of the document
    pdfnewwindow=true,        % links in new window
    colorlinks=true,          % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=blue,           % color of internal links
    citecolor=blue,           % color of links to bibliography
    filecolor=red,            % color of file links
    urlcolor=blue             % color of external links
}

\title{Identificando e Classificando Trechos de Pistas no\\
       Simulador de Corrida TORCS}
\author{Vinícius Kiwi Daros}

\setlength{\belowcaptionskip}{-10pt}
\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
    \small
    \bf
    Quando o assunto é inteligência artificial para jogos, geralmente os
    primeiros pensamentos são sobre os gêneros de estratégia ou tiro em
    primeira pessoa. Entretanto, os jogos de corrida também usam tais técnicas
    e esse tópico vem sendo mais pesquisado nos últimos anos. Nesse artigo,
    mostramos como criamos um controlador para o simulador TORCS capaz de
    coletar informações sobre a pista usando apenas um número limitado de
    sensores de modo a construir um modelo do circuito. Propomos um método para
    segmentar esse modelo em trechos e fazemos a classificação desses trechos
    usando algoritmos de agrupamento e árvore de decisão, a qual apresentou
    melhores resultados.
\end{abstract}
    
% TORCS
% Simulated Car Racing Championship
% Sensores
% Diagrama dos sensores e diferenças entre ângulos, distância do eixo da pista, etc.
% Precisa conhecer a pista para poder aprender e não ser um controlador reativo
% Piloto inicial de coleta de dados -> comportamento dele
% Objetivos: 1. Construir modelo da pista; 2. Identificar trechos semelhantes.
% Diagrama do modeloa da bicicleta - Reza N. Jazar (montar imagem mais simples)
% Mostrar a comparação (com figura) com o "mais simples" -> talvez esse seja o modelo da bicileta original
% Explicar o que eu estou chamando de "curvatura da pista"
    % Fluxo: coleta, pré-processamento, segmentação, --> DT, visualização final
    %                                                \-> segments2all, Weka, all2clusters, visualização
    % Ferramenta de visualização
% Imagem dos segmentos de 5 metros
% Motivação para seguimentar: é mais natural
%                             não faz sentido ter uma "unidade" facionada (vários pedacinhos são uma curva só)
%                             ganha-se mais uma característica: comprimento do trecho
% Explicar o método de segmentação
% Mostrar imagem do "sinal", juntamente com uma pista para fazer comparações
    % Mostrar histogramas dos ângulos e comprimentos
    % Explicar quantas pistas foram usadas, quantos segmentos deram, etc.
% Explicar os métodos usados, mostrar o gráfico com as classificações, apontar as regiões problemáticas
% Explicar a árvore de decisão, montar um desenho com os cortes
% Mostrar lado a lado segmentação, EM, KMeans, DT de algumas pistas
    % Mostrar casos problemáticos

% Conclusão: clusterring "normal" não funciona. Motivos:
%   - Faz bolinhas
%   - Ignora a importância do sinal do ângulo
%   - Grande concentração de trechos curtos e com baixa curvatura -> tendência de juntar tudo em volta do 0,0
%   - Pelo ponto anterior, ao se aumentar o número de pistas, piorou
%   - Árvore de decisão apresentou os melhores resultados, com uma classificação mais "humana"

% Trabalhos futuros: pós-processamento na segmentação -> juntar segmentos que não deviam ter se separado
%                    identificar padrões, como chicanes
%                    Tentar outras "representações" para clusterring (tirar as retas antes, ignorar sinal do ângulo e diferenciar depois)
%                    Fazer um piloto que use essas informações

\section{Introdução}
    Um dos desafios atuais na área de Inteligência Artificial é desenvolver
    controladores capazes de atingir uma boa performance no ambiente de
    simulação virtual de corridas automobilísticas sem o auxílio humano. Isto
    é, fazer com que um piloto virtual seja capaz de ``aprender'' sozinho
    quando acelerar, quando frear, como fazer curvas corretamente, como efetuar
    ultrapassagens e outras ações necessárias durante uma corrida.

    Um primeiro passo para conseguir determinar o comportamento ideal de um
    carro em uma corrida é identificar os diferentes tipos de trechos da pista,
    tais como reta longa, reta curta, curva fechada, entre outros. Para
    realizar essa tarefa, o piloto virtual deve ser capaz de andar pelo
    circuito, montar um modelo do trajeto como um todo, segmentá-lo em uma
    sequência de trechos e classificar cada uma dessas áreas de modo a
    conseguir reconhecer curvas ou retas semelhantes como sendo de uma mesma
    categoria, mesmo em diferentes pistas.
    %%%%% Mostrar porque isso é importante

    %%%%% Falar sobre direção autonoma

    %%%%% Está muito parecido com o último parágrafo.
%    Nesse trabalho, mostraremos como construímos um piloto virtual capaz de coletar
%    dados das pistas do simulador de corridas virtuais \emph{TORCS} \cite{torcs} nas quais corre. Também
%    vamos propor um método automático de segmentação o qual divide a pista
%    em trechos, além de apresentar os resultados obtidos ao realizar a classificação
%    dos trechos usando algoritmos de agrupamento e árvore de decisão.

    \begin{figure}[!htb]
        \centering
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/torcs_1}
        \end{subfigure}
        
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/torcs_2}
        \end{subfigure}
        \caption{Imagens de uma corrida no \emph{TORCS}.}
        \label{fig:screenshot}
    \end{figure}

    Nesse trabalho, construímos um piloto virtual com capacidade de coletar
    dados das pistas do simulador de corridas \emph{TORCS} \cite{torcs} e
    propomos um método para segmentar e classificar os trechos dos circuitos
    analisados. Essa é a primeira etapa de um projeto cujo objetivo é construir
    um processo de aprendizagem para um controlador que determinará  qual o
    melhor comportamento em cada tipo de trecho visando ser competitivo em
    corridas. Entretanto, este artigo pode servir de amparo para qualquer outro
    método de tomada de decisão e planejamento que se baseie na interpretação
    dos tipos de trechos da pista.

    Este artigo está organizado da seguinte forma: na próxima seção, mostramos
    um breve levantamento dos trabalhos relacionados a esse tema, em seguida
    damos mais detalhes sobre o \emph{TORCS} e descrevemos o piloto virtual
    usado para a coleta de dados. Na sequência explicamos a técnica empregada
    na criação do modelo da pista e detalhamos nossa proposta de método para a
    segmentação do circuito. Depois apresentamos os algoritmos de classificação
    usados para determinar a categoria de cada trecho e nossa sugestão de
    árvore de decisão para essa tarefa. Por fim, mostramos os resultados
    obtidos e a conclusão de nosso trabalho, seguidos de um apontamento sobre
    os próximos tópicos a explorarmos.


\section{Trabalhos Relacionados}
    O uso de técnicas para criar pilotos virtuais que realmente decidam o
    traçado a tomar e os pontos onde acelerar e frear, em vez de apenas seguir
    um caminho previamente estipulado de forma manual para cada pista e fazer
    manobras de acordo com a presença de outros carros ao redor, é um tema que
    está recebendo atenção crescente no ambiente de Inteligência Artificial.
    Vários autores tem usado o \emph{TORCS} como base para a tentar elaborar
    controladores capazes de aprender sozinhos como correr e alguns trabalhos
    apresentam relativo sucesso nessa tarefa \cite{onieva, autopia, butz,
    munoz2, perez, quadflieg2}. As abordagens para conseguir esse resultado são
    variadas, envolvendo redes neurais, algoritmos genéticos e lógica
    \emph{fuzzy} por exemplo. Entretanto, o desafio de se conseguir um piloto
    virtual que dirija um carro de corrida tão bem quanto um bom jogador
    humano ainda é uma questão sem solução fechada.

    A investigação desse tema apresenta outros resultados além de apenas
    controladores. Há estudos sobre a formalização de um modelo matemático das
    capacidades e limitações que um piloto virtual pode ter \cite{braghin} e
    também propostas de métodos de como se encontrar o melhor traçado a ser
    seguido em uma pista \cite{quadflieg1, cardamone1}, além de várias outras
    vertentes que se afastam do problema que abordamos aqui.

    \begin{table}
        \caption{Sensores disponíveis}
        \label{tab:sensors}

        \small
        \begin{tabular}{| c | p{5.4cm} |}
            \hline
            \textbf{Nome} & \textbf{Descrição} \\ \hline
            angle         & Ângulo entre a direção do carro e a direção do eixo
                            da pista. Valores negativos indicam que o carro
                            está apontando para a direita do eixo da pista e
                            valores negativos para a esquerda.\\ \hline
            curLapTime    & Tempo decorrido desde o início da volta atual.
                            \\ \hline
            damage        & Quantidade de dano sofrido pelo carro. \\ \hline
            distFromStart & Distância entre o carro e a linha de largada ao
                            longo do eixo da pista. \\ \hline
            distRaced     & Distância percorrida pelo carro desde o início da
                            corrida. \\ \hline
            fuel          & Indica o nível de combustível. \\ \hline
            gear          & Indica qual marcha está engatada. \\ \hline
            lastLapTime   & Tempo gasto para completar a volta anterior. \\ \hline
            opponents     & Vetor de 36 sensores que detecta a distância (de
                            0 a 100 metros) até um oponente. Cada sensor
                            cobre um setor de $10^\circ$, de $-\pi$ a $\pi$,
                            em torno do carro.\\ \hline
            racePos       & Posição na corrida com relação aos outros carros.
                            \\ \hline
            rpm           & Número de rotações por minuto do motor. \\ \hline
            speedX        & Velocidade do carro ao longo do eixo longitudinal
                            do carro. \\ \hline
            speedY        & Velocidade do carro ao longo do eixo transversal ao
                            carro. \\ \hline
            track         & Vetor de 19 sensores de proximidade posicionados na
                            frente: cada sensor indica a distância entre a
                            frente do carro e a extremidade da pista. Cada
                            sensor tem inclinação de $10^\circ$ em relação ao
                            anterior, indo de $-\pi/2$ a $+\pi/2$. A distância
                            é dada em metros e o alcance dos sensores é de 100
                            metros. Quando o carro está fora da pista (ou seja,
                            quando trackPos é menor que $-1$ ou maior que $1$),
                            esses sensores não são confiáveis.\\ \hline
            trackPos      & Distância entre o carro e o eixo da pista. O valor
                            é normalizado com respeito à largura da pista: 0
                            quando o carro está sobre o eixo, $-1$ quando estiver
                            sobre a borda esquerda da pista e $1$ quando estiver
                            sobre a borda direita. Valores menores que $-1$ e
                            maiores que 1 indicam que o carro está fora da
                            pista. \\ \hline
            wheelSpinVel  & Vetor de 4 sensores representando a rotação de cada
                            roda. \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}

\section{\emph{TORCS}}
    O ambiente de simulação usado para esse trabalho foi o \emph{TORCS (The
    Open Racing Car Simulator)}, um simulador de corridas automobilísticas de
    código aberto desenvolvido com o intuito de permitir aos usuários a criação
    de módulos capazes de controlar o comportamento dos carros.
    Outras vantagens da escolha do \emph{TORCS} como plataforma são: o
    simulador é também um jogo, permitindo o acompanhamento por
    um visualizador 3D (Figura \ref{fig:screenshot}) e possibilitando inclusive
    que um jogador humano participe das corridas; % REPETIÇÃO
    há um sofisticado mecanismo de física no qual a aderência dos pneus à
    pista, consumo de combustível, dano sofrido e diversos outros fatores
    influenciam o comportamento e desempenho do carro; o sistema é
    multiplataforma; há uma grande variedade de conteúdo disponível, tal como
    pistas e modelos de carros.

    Além dos pontos já citados, também vale ressaltar que o \emph{TORCS} vem
    sendo usado em competições de inteligência artificial no meio acadêmico. Em
    particular, nosso trabalho está seguindo os moldes do \emph{SCRC (Simulated
    Car Racing Championship)} \cite{scrc2012}, um campeonato dividido em três
    etapas, realizadas durante três conferências internacionais: EVO*
    \cite{evo2012}, ACM GECCO \cite{gecco2012} e IEEE CIG \cite{cig2012}. Em
    cada etapa, são feitas baterias compostas de três estágios: aquecimento,
    qualificação e corridas. Durante o aquecimento, cada piloto virtual é
    coloca sozinho na pista para explorar o circuito a fim de coletar
    informações que poderão ser usadas nos próximos estágios. Em seguida, os
    pilotos, ainda sozinhos, correm contra o relógio com o objetivo de
    percorrer a maior distância dentro do limite de tempo. Por fim, os oito
    melhores da qualificação disputam oito corridas juntos,
    sendo que em cada uma delas um piloto diferente larga na frente e o
    vencedor é aquele que conseguir cruzar a linha de chegada primeiro. Ao término de
    cada corrida, os controladores recebem pontos de acordo com sua
    classificação final, seguindo os moldes da Fórmula 1, e aquele que
    acumular mais pontos ao encerramento da última conferência ganha o campeonato.
    \begin{table}
        \caption{Atuadores disponíveis}
        \label{tab:effectors}
        \small
        \begin{tabular}{| c | p{6.35cm} |}
            \hline
            \textbf{Nome} & \textbf{Descrição} \\ \hline
            accel    & Pedal virtual do acelerador ($0$ significa sem aceleração
                       e $1$ é aceleração total)\\ \hline
            brake    & Pedal virtual do freio ($0$ significa sem freio e $1$ é
                       frenagem total).\\ \hline
            gear     & Engata a marcha especificada: $-1$ para ré, $0$ para neutro
                       (ponto morto) e de $1$ a $6$ para as demais. \\ \hline
            steering & Valor de $-1$ a $+1$ indicando o quanto o volante está
                       virado (completamente para esquerda e direita
                       respectivamente). Inclinação total corresponde a
                       $0,785398$ radianos.\\ \hline
            meta     & Para uso de controle da corrida: $0$ não faz nada e $1$
                       solicita ao servidor o reinício da corrida. \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
    \begin{figure}[!htb]
        \centering
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/track_angle_sensors}
            \caption{Representação do sensor de inclinação em relação ao eixo
                     da pista (angle) e, em vermelho, dos sensores de distância
                     até as bordas da pista (\emph{track}).}
        \end{subfigure}
        \vskip \baselineskip
        
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/trackPos_sensor}
            \caption{Representação do sensor de distância em relação ao eixo
                     da pista (trackPos).}
        \end{subfigure}
        \caption{Alguns sensores aos quais se tem acesso. Imagens de
                 \cite{loiacono}.}
    \end{figure}
    
    Um detalhe importante de se salientar é que as pistas usadas em todas as
    corridas do torneio não são distribuídas com o \emph{TORCS}, de modo que o
    primeiro contato entre os pilotos virtuais e os circuitos da competição
    acontece no aquecimento. Com isso, fica evidente que os desenvolvedores não
    tem possibilidade de ajustar previamente os controladores para as
    pistas do campeonato e, portanto, torna-se clara a importância de aproveitar o
    primeiro estágio de cada bateria para conseguir fazer adaptações
    para as particularidades de cada pista.

    Por padrão, o \emph{TORCS} permite aos controladores acessar uma enorme
    gama de informações da simulação, pois não há separação entre os módulos
    dos pilotos e o simulador. Assim, qualquer controlador poderia analisar
    diretamente as estruturas de dados da pista por exemplo. Além disso, a
    sessão % REPETIÇÃO
    não ocorre em tempo real, pois caso um controlador demore muito tempo para
    processar suas ações, a simulação não segue em frente até o piloto
    virtual decidir o que fazer. Para lidar com essas adversidades e possibilitar
    uma competição mais justa e funcional, a organização do \emph{SCRC}
    desenvolveu uma extensão do \emph{TORCS} pela qual cada controlador funciona
    como um cliente se conectando a um servidor ligado ao jogo \cite{loiacono}.
    Com isso, o problema do bloqueio % MELHORAR
    foi resolvido e restringiu-se as liberdades dos controladores em acessar
    apenas um conjunto de informações disponibilizadas por sensores virtuais
    (Tabela \ref{tab:sensors}) e controlar o carro através de alguns atuadores
    (Tabela \ref{tab:effectors}). Além disso, essa abordagem permitiu que os
    clientes sejam desenvolvidos tanto em \emph{C++} quanto em \emph{Java} e
    padronizou os intervalos de controle do jogo: % MELHORAR
    as informações de estado fornecidas pelos sensores são atualizadas
    aproximadamente a cada 20 ms e o servidor espera aproximadamente 10
    ms para que o cliente atualize os dados dos atuadores. Caso o cliente
    não termine seu processamento a tempo, o servidor continuará com a simulação
    usando a última ação definida pelo controlador.

\section{Construindo modelo da pista}
    \subsection{Piloto coletor de dados}
        O objetivo do piloto virtual desenvolvido nesse trabalho não é
        andar rápido, mas sim coletar dados da pista para montar um modelo do
        circuito que possa ser usado para as etapas de segmentação e classificação.
        Para realizar essa tarefa contando apenas com as informações fornecidas
        pelos sensores (Tabela \ref{tab:sensors}), o controlador executa três
        ações principais: tenta manter o carro sempre sobre o eixo da pista
        (minimizando o valor de \emph{trackPos}); tenta
        manter a velocidade constante por volta de 60 Km/h em trechos sem
        curvas (quando o sensor \emph{track} frontal é maior que 50 metros) e 20 Km/h
        caso contrário; a cada 5 metros, armazena os valores de todos os
        sensores. Quando se completa a volta, todos os dados armazenados são
        exportados para serem analisados posteriormente e encerra-se o trabalho
        do piloto virtual.

        A atividade de manter o carro sobre o eixo da pista demanda que se vire o volante
        proporcionalmente à defasagem de alinhamento fornecida pelo sensor
        \emph{angle}, levando em conta também o sensor \emph{trackPos},
        pois, mesmo com o carro alinhado ($angle = 0$), deve-se
        mudar de direção caso não se esteja sobre centro da pista. Pela Equação (\ref{eq:steer1})
        é possível determinar o valor $ -1 \leq steer \leq 1$ de quanto se deve
        virar o volante, sendo \emph{steerLock} a constante que define
        o ângulo máximo ao qual o volante pode chegar.
        \begin{equation}
            \label{eq:steer1}
            steer = \frac{angle - trackPos * steerLock}{steerLock}
        \end{equation}

        Com essa fórmula, o controlador é capaz de posicionar o carro ao centro da pista.
        Entretanto notamos pelos testes que, em curvas mais
        fechadas, o carro tendia a se afastar do caminho ideal. Uma vez que toda
        a análise posterior dos dados se baseia na
        crença de que eles foram coletados com o carro exatamente sobre o eixo
        da pista (embora saibamos que essa é uma situação ideal e não reflete a
        realidade em vários momentos), buscamos adaptações que possibilitassem
        um melhor alinhamento em curvas mais fechadas. % REPETIÇÃO
        Assim chegamos experimentalmente à Equação (\ref{eq:steer2}), com a
        qual o piloto vira o carro menos suavemente mas se afasta menos do eixo
        da pista - ao menos em baixas velocidades.
        \begin{equation}
            \label{eq:steer2}
            steer = \frac{3 * (angle - trackPos)}{steerLock}
        \end{equation}

    \subsection{Cálculo de curvaturas}
        % Definir CURVATURA!
        Coletados todos os dados referentes a uma volta completa pela pista,
        podemos usá-los para montar uma representação do percurso. Cada um dos
        dados em questão é o conjunto dos valores de todos os sensores no
        momento da medição, que ocorre aproximadamente a cada 5 metros. Portanto,
        tomando-os em pares, é possível extrair informações para descrever
        uma pequena fatia da pista, ou segmento. Primeiramente, temos que a diferença de
        valores em \emph{distFromStart} revela o comprimento exato do segmento.
        Em seguida, é preciso descobrir se esse segmento é parte de
        uma reta ou se o carro mudou de direção entre as duas medições em foco.
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/bicycle_model}
            \caption{Modelo de bicicleta usado para simplificar o carro.}
            \label{fig:bicycle_model}
        \end{figure}

        Para conseguir fazer essa distinção, pode-se verificar o quanto o
        volante estava virado na leitura inicial e final consultando \emph{steer}.
        Se ao menos um dos valores não for nulo, então o carro virou um pouco
        no intervalo entre as medições. Nesse caso, é importante descobrir o
        quanto o carro virou, ou seja, a curvatura do segmento. Essa informação
        não está contida diretamente em nenhum dos sensores disponíveis e para
        consegui-la é preciso realizar uma série de operações.

        Simplificamos o carro pelo modelo da bicicleta \cite{gillespie}
        ilustrado na Figura \ref{fig:bicycle_model}, onde \emph{WB (wheelbase)}
        é a distância entre os eixos das rodas, $\delta$ é o ângulo do volante
        e \emph{R} é o raio da curva. Por esse modelo, considerando-se pequenos
        valores para $\delta$, é possível aproximar o raio da curva pela
        Equação (\ref{eq:radius}).
        \begin{equation}
            \label{eq:radius}
            R = \frac{WB}{tg(\delta)} \simeq \frac{WB}{sen(\delta)}
        \end{equation}

        Tendo o raio da curva, encontramos o ângulo $\alpha$ do arco coberto
        pelo carro ao andar por esse segmento usando a Equação
        (\ref{eq:alpha}), onde $r$ é a constante do raio das rodas dianteiras, $w$ é
        o valor do sensor \emph{wheelSpinVel} de velocidade angular da roda externa à curva,
        $\Delta_t$ é o intervalo entre as medições do início e fim do segmento e
        $T$ é a constante \emph{TRACK} com o valor da distância entre as rodas do mesmo
        eixo.
        \begin{equation}
            \label{eq:alpha}
            \alpha = \frac{r * w * \Delta_t}{R + \frac{T}{2}}
        \end{equation}
        
        Assim, esse processo é repetido para todos os pares de dados adjacentes
        e cada fatia da pista passa a ser descrita por um segmento
        composto por: \emph{comprimento}, próximo a 5 metros; e \emph{curvatura},
        referente ao ângulo coberto pelo arco que o carro fez. Contudo, ao longo
        das etapas descritas há arredondamentos e imprecisões tanto em decorrência
        do intervalo entre medições quanto pelo mal posicionamento do carro no
        instante da coleta. Por esse motivo, a concatenação desses segmentos não
        forma um circuito fechado e é preciso aplicar um fator de correção em
        todas as curvaturas. Para isso, somamos as curvaturas de todos os
        segmentos, verificamos a diferença até $2\pi$, a dividimos pelo número
        de segmentos e adicionamos essa fração a cada curvatura, conseguindo
        um modelo que se aproxima aceitavelmente da pista real. A Figura
        \ref{fig:track_models} mostra dois modelos gerados por esse processo e a Figura
        \ref{fig:segments} explicita os segmentos que compõem a pista CG1.
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/cg1_stretches}
            \caption{Divisão da pista CG1 em sub trechos de 5 metros.}
            \label{fig:segments}
        \end{figure}
 
        \begin{figure*}[!htb]
            \centering
            \begin{subfigure}[!htb]{0.42\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/cg1}
                \caption{CG1.}
            \end{subfigure}
            \begin{subfigure}[!htb]{0.42\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/e-speedway}
                \caption{E-speedway.}
            \end{subfigure}
            \caption{Em preto está a representação do modelo formado com base
                     nos dados coletados. As linhas vermelhas
                     e azuis são respectivamente as projeções das extremidades
                     direita e esquerda da pista.}
            \label{fig:track_models}
        \end{figure*}


\section{Segmentação das pistas}
    O modelo formado pelos segmentos de 5 metros remonta razoavelmente bem a pista,
    entretanto a informação contida em cada um desses segmentos é
    pouco expressiva
    e não há vantagem alguma em lidar com uma representação
    tão fragmentada. Ao ver o desenho de um circuito, é fácil para uma pessoa
    distinguir onde começa e termina cada reta, quão fechada é cada curva e
    quando um trecho é longo ou curto. Para um piloto, esse entendimento é
    importante pois a informação do tipo de trecho em que se está e do(s) trecho(s)
    seguinte(s) tem influência direta na decisão de qual ação executar. % MELHORAR
    Dessa forma, aglutinar os segmentos em trechos relativamente uniformes traz
    duas grandes vantagens:

    \begin{itemize}%[noitemsep,nolistsep]
        \item O modelo fica simplificado. Por
              exemplo, a pista CG1 (Figura \ref{fig:segments}) poderia ser
              representada por aproximadamente 12 trechos em vez de 400
              segmentos de 5 metros;

        \item Os trechos carregam mais significado condensado, facilitando
              a interpretação. Por exemplo, o fato que os primeiros 40
              segmentos formam uma reta de 200 metros de extensão é uma
              informação simples e valiosa;

        \item Com a segmentação mais concisa, podemos
              usar o comprimento como característica de diferenciação no
              processo de classificação (explicado na próxima seção). Assim, os
              classificadores podem distinguir os trechos por sua curvatura e também por
              sua extensão.
    \end{itemize}

    Para realizar a segmentação, isto é, determinar os pontos nos quais um
    trecho termina e outro começa, propomos um método que avalia as variações
    das curvaturas dos segmentos como oscilações em um sinal. Na Figura
    \ref{fig:track_signals}, vemos os ``sinais'' referentes às pistas mostradas
    na Figura \ref{fig:track_models}. Nos gráficos, o eixo das abcissas indica,
    em metros, a distância
    do segmento até a linha de largada e o eixo das ordenadas se refere
    aos ângulos de curvatura. Uma observação relevante a ser feita quanto a interpretação
    é que ângulos negativos indicam curvas para a direita e os
    positivos curvas para a esquerda.
    \begin{figure*}[!htb]
        \centering
        \begin{subfigure}[!htb]{0.48\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/cg1_signal}
            \caption{CG1.}
            \label{fig:cg1_signal}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[!htb]{0.48\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/e-speedway_signal}
            \caption{E-speedway.}
            \label{fig:espeedway_signal}
        \end{subfigure}
        \caption{Variação de ângulos das pistas da Figura \ref{fig:track_models}
                 vista como sinal.}
        \label{fig:track_signals}
    \end{figure*}

    Analisando os gráficos é facilmente possível fazer um paralelo entre as
    curvas da Figura \ref{fig:track_models} e a existência de patamares na
    Figura \ref{fig:track_signals}, denotados por um conjunto de pontos com curvaturas
    relativamente próximas. Porém também é possível notar, principalmente
    pela Figura \ref{fig:cg1_signal}, que há regiões com oscilação acentuada mas
    que ainda sim podem ser consideradas como patamares.
    Nosso método para tratar esses sinais e identificar os pontos de corte que
    separam dois trechos é resumido pelo Algoritmo \ref{alg:segmenter}.
    \begin{algorithm}[]
        \SetAlgoNoLine

        \SetKwData{ma}{$\mu_{antes}$}
        \SetKwData{md}{$\mu_{depois}$}
        \SetKwData{da}{$\sigma_{antes}$}
        \SetKwData{dd}{$\sigma_{depois}$}
        \SetKwData{dm}{$\Delta_\mu$}
        \SetKwData{pontos}{ângulos}

        \SetKwFunction{Segmentador}{Segmentador}
        \SetKwFunction{media}{Média}
        \SetKwFunction{desvio}{Desvio}
        \SetKwFunction{abs}{Abs}
        \SetKwFunction{max}{Max}

        \Segmentador{\pontos, n}

        \Indp
            \Para{$i \in [5, n - 5]$}{
                \ma $\leftarrow$ \media{\pontos$[i - 5,$ $i - 1]$}\\
                \da $\leftarrow$ \desvio{\pontos$[i - 5,$ $i - 1]$}\\
                \md $\leftarrow$ \media{\pontos$[i$, $i + 4]$}\\
                \dd $\leftarrow$ \desvio{\pontos$[i$, $i + 4]$}\\
                \dm $\leftarrow$ \abs{$\ma - \md$}\\

                \Se{\dm $>$ 3 * \max{\da, \dd}}{
                    $\triangleright$ $i$ é início de um novo trecho.
                }
            }
        \caption{Método de segmentação, onde $n$ é o tamanho do vetor
                 \textbf{ângulos}, no qual estão os valores das curvaturas de cada
                 segmento.}
        \label{alg:segmenter}
    \end{algorithm}

    O processo consiste em: para cada ponto $i$ do sinal, calcular a média
    e desvio padrão de 5 pontos antes de $i$ e também dos 4 pontos seguintes
    (incluindo $i$); se a diferença entre as médias for maior que 3 vezes o
    maior dos desvios padrão, então $i$ é o primeiro ponto de um novo trecho.
    Nesse caso, adicionamos à uma lista de trechos a tupla formada pela
    distância acumulada e curvatura acumulada de todos os segmentos entre o
    fim do último trecho encontrado e $i - 1$. Alguns exemplos da segmentação
    que nosso algoritmo gera podem ser vistos na Figura \ref{fig:classification1}.

\section{Classificação}
    \begin{figure*}[!htb]
        \centering
        \begin{subfigure}[!htb]{0.48\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/em5}
            \caption{EM com 5 classes}
            \label{fig:em5}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[!htb]{0.48\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/kmeans5}
            \caption{K-Médias com 5 classes}
            \label{fig:kmeans5}
        \end{subfigure}
        \vskip \baselineskip

        \begin{subfigure}[!htb]{0.48\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/em13}
            \caption{EM com 13 classes}
            \label{fig:em13}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[!htb]{0.48\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/kmeans13}
            \caption{K-Médias com 13 classes}
            \label{fig:kmeans13}
        \end{subfigure}
        \caption{Nuvem de pontos referentes aos segmentos e a indicação da
                 classificação dada por cada algoritmo de agrupamento.
                 Ângulos negativas indicam curvas para a direita.
                 As cores correspondem às da Figura \ref{fig:classification}.}
        \label{fig:clustering_results}
    \end{figure*}

    Depois da segmentação, a pista passa a ser descrita como uma sequência de
    pares de \emph{comprimento} e \emph{curvatura} acumulados. Isto é, um
    trecho é a soma dos atributos dos segmentos que o compõe. Dessa forma, os
    trechos são meramente pares de números, sendo possível interpretá-los
    como pontos em um plano cartesiano. Ao considerarmos todos os trechos de
    todas as pistas analisadas, obtivemos uma nuvem de pontos na qual aplicamos
    diversos métodos de classificação por agrupamento.

    Para essa tarefa, contamos com o auxilio do software \emph{Weka} \cite{weka},
    que possibilitou realizarmos testes com uma grande variedade de combinações
    de algoritmos e parâmetros. Com isso, percebemos que a
    maioria dos algoritmos gerava classificações muito similares e não
    satisfatórias. % MELHORAR

    Um dos nossos testes foi com o algoritmo de Maximização da Esperança
    (\emph{Expectation–maximization}), o qual é um método iterativo que busca
    maximizar a verossimilhança entre os dados e com isso fornece uma
    estimativa do número de classes distintas no conjunto. Como resultado,
    obtivemos uma divisão em 5 grupos, mostrados na Figura \ref{fig:em5}. À
    primeira vista, vemos que o método funcionou para distinguir os trechos de
    reta (com curvatura muito próxima a zero) pintado-os em vermelho. Mas
    rapidamente nota-se que as demais classes misturam curvas para a direita
    e esquerda.

    Apesar do agrupamento do EM ter se mostrado não aproveitável, ele forneceu
    a dica de que talvez um bom agrupamento acontecesse com 5 classes. Essa
    informação nos motivou a usar outros algoritmos estipulando que o
    classificador deveria dividir o conjunto de dados em um número de grupos
    próximo a 5. À título de ilustração, mostramos na     
    Figura \ref{fig:kmeans5} como o algoritmo de K-Médias respondeu à essa
    configuração. O método colocou curvas fortes
    para a direita e esquerda em classes separadas. Entretanto, os pontos em
    vermelho mostram que curvas para a direita foram colocadas na mesma
    classe de retas. Além disso, o pior problema ocorreu com o grupo pintado em verde:
    praticamente todos os trechos com menos que 75 metros e curvatura com
    valor absoluto menor que 0.7 radianos foram considerados semelhantes. Esse
    fenômeno aconteceu em virtude dessa região concentrar grande parte dos
    pontos presentes no conjunto. Dessa forma, a classificação provida pelo
    K-Médias com 5 classes claramente também não foi um bom resultado.
    
    Em vista da falta de resultados satisfatórios,
    iniciamos a busca por uma combinação de algoritmo e parâmetros que se
    mostrasse promissora. Paralelamente a isso, chegamos à formulação de uma
    árvore de decisão (detalhada na próxima seção) com 13 classes e,
    analogamente ao ocorrido na análise do EM, nos focamos então a procurar uma
    combinação que resultasse em um número de categorias próximo a esse. Ao fim da busca,
    encontramos como melhores resultados os próprios algoritmos EM e K-Médias,
    porém com parâmetros para fazer a divisão em 13 agrupamentos. %MELHORAR
    As Figuras \ref{fig:em13} e \ref{fig:kmeans13} mostram a classificação
    devolvida por esses métodos.
    Podemos ver que embora o novo EM continue
    encontrando bem as retas e a diferenciação entre curvas para a esquerda e
    direita tenha melhorado, esse problema ainda persiste, principalmente nas
    classes pintadas em verde claro e laranja. Na segunda pista da Figura
    \ref{fig:classification2} vemos o reflexo disso como um trecho de curva
    para a direita e duas retas estando da mesma cor (laranja). Já o K-Médias
    com 13 classes apresentou um grande progresso na classificação, com uma
    área problemática % MELHORAR
    bem menor. Contudo, mesmo com a melhora, % MELHORAR
    alguns pontos mal classificados ainda podem causar grandes complicações se usados
    por um piloto virtual para determinar seu comportamento: por exemplo,
    a primeira curva da primeira e segunda pista da Figura \ref{fig:classification3}
    fazem parte do grupo pintado em verde claro, porém visivelmente uma é
    muito mais fechada e curta do que a outra. Se a mesma política fosse
    tomada para ambos trechos, certamente o piloto seria lento de mais em um
    ou faria a curva excessivamente rápido no outro.% ISSO pode causar um acidente.

    Os demais algoritmos de agrupamento, no geral, devolviam classificações
    muito semelhantes à conseguida com o K-Médias de 5 classes. Além disso,
    indicando um número de classes maior que 13 o resultado tanto do K-Médias
    quanto do EM não ficavam significativamente diferentes do visto nas Figuras
    \ref{fig:em13} e \ref{fig:kmeans13}.

    \subsection{Árvore de decisão}
        Dados os resultados preliminares abaixo das expectativas com a
        classificação por agrupamento, procuramos um método alternativo para dividir
        os trechos em categorias de modo mais próximo ao esperado. Com isso,
        chegamos a uma árvore de decisão que divide o espaço de pontos da
        maneira ilustrada na Figura \ref{fig:dt}. A zona central, delimitada
        pelas retas $y = 2500*x - 50$ e $y = -2500*x - 50$, corresponde aos
        trechos considerados retas e os divide em \emph{longo}, \emph{médio}
        ou \emph{curto} de acordo com a comparação entre os divisores em 50 e
        200 metros. As outras regiões tem fronteiras definidas por elipses
        com as seguintes parametrizações em função de $0 \leq t < 2\pi$:
        $$
        \begin{matrix}
            \{x = -3 + 2,25 * cos(t); & y = 1200 * sen(t)\} \\
            \{x = -3 + 1,25 * cos(t); & y =  350 * sen(t)\} \\
            \{x = 3 + 2,25 * cos(t); & y = 1200 * sen(t)\} \\
            \{x = 3 + 1,25 * cos(t); & y =  350 * sen(t)\} \\
        \end{matrix}
        $$

        Os pontos dentro das elipses menores são considerados como curvas do
        tipo grampo (\emph{hairpin}) por serem muito fechadas. Os pontos
        contidos nas elipses grandes, mas não nas pequenas, são curvas que
        podem ser consideradas \emph{acentuadas} e os demais pontos são
        \emph{curvas leves}. Essas duas últimas categorias também são divididas
        em \emph{longa} ou \emph{curta}, comparando-se o comprimento com o
        divisor em 100 metros.
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \includegraphics[width=0.48\textwidth]{images/dt}
            \caption{Classificação dos pontos pela árvore de decisão. Ângulos
                     negativos indicam curvas para a direita.
                     As cores correspondem às da Figura \ref{fig:classification}.}
            \label{fig:dt}
        \end{figure}

\section{Resultados}
    \begin{figure*}[!htb]
        \centering
        \begin{subfigure}[!htb]{0.245\textwidth}
            \centering
            \caption{Segmentação.}
            \label{fig:classification1}
            \vskip \baselineskip
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/classification_compare_1}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[!htb]{0.245\textwidth}
            \centering
            \caption{Maximização\\
                     da Esperança\\
                     (13 categorias).}
            \label{fig:classification2}
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/classification_compare_2}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[!htb]{0.245\textwidth}
            \centering
            \caption{K-Médias\\
                    (13 categorias).}
            \label{fig:classification3}
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/classification_compare_3}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[!htb]{0.245\textwidth}
            \centering
            \caption{Árvore de\\
                     Decisão.}
            \label{fig:classification4}
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/classification_compare_4}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \caption{Comparação das classificações de segmentos por diferentes
                 métodos. Na primeira coluna, apenas a segmentação das pistas e
                 as cores não tem significado. %MELHORAR
                 Na sequência cada coluna corresponde a um método e todos os trechos
                 de mesma cor, na mesma coluna, foram classificados com a mesma categoria.}
        \label{fig:classification}
    \end{figure*}

    Ao termino da sequência de operações anteriores, obtivemos como resultado as pistas
    divididas em trechos e, para cada método de classificação, os trechos com
    indicações sobre qual categoria pertencem. Alguns exemplos para ilustrar
    as diferenças entre as classificações são mostrados na Figura
    \ref{fig:classification}. Na primeira coluna estão as pistas segmentadas
    mas sem classificação, portanto as corres só estão sendo usadas para
    evidenciar a separação entre os trechos. As colunas seguintes mostram a
    classificação feita por Maximização da Esperança para 13 classes, por K-Médias
    também para 13 classes e por nossa árvore de decisão. Vale notar que em cada uma dessas
    colunas, trechos com cores iguais foram classificados como semelhantes,
    mesmo que não estiverem na mesma pista.

    Os resultados obtidos mostraram que a classificação por árvore de
    decisão foi ligeiramente melhor que os demais algoritmos, isto é,
    apresentou menos ocorrências de curvas sendo consideradas retas, curvas
    para lados opostos estando na mesma classe, entre outros. Apesar disso, o
    algoritmo de K-Médias com 13 classes teve desempenho razoável apresentando
    menos problemas que os demais métodos por agrupamento.

\section{Conclusão}
    Nesse trabalho, mostramos como construímos um piloto virtual para coletar
    dados das pistas do \emph{TORCS} e como calcular a curvatura dos pequenos
    segmentos correspondentes a cada medição. Além disso, propusemos um método
    de segmentação de pistas baseado na interpretação da variação das
    curvaturas como oscilações em um sinal. Por fim, mostramos os resultados
    da classificação por três algoritmos diferentes, identificando trechos
    semelhantes inclusive quando não estão na mesma pista.

    No geral, os algoritmos de classificação por agrupamento apresentaram
    problemas principalmente pela grande densidade de pontos em torno do
    com valores de comprimento e curvatura próximos a zero e por não tratarem
    com a devida importância o sinal
    da curvatura, indicador do lado para qual o trecho tende. Apesar disso,
    verificamos que o algoritmo de K-médias apresenta resultados aceitáveis
    quando se define que o agrupamento deve ser feito em 13 classes. Vimos
    também que o uso de uma árvore de decisão produz classificações mais
    naturais, isto é, próximas às divisões que uma pessoa faria. Entretanto
    essa abordagem traz a desvantagem de ser menos flexível e mais sujeita a
    problemas de parâmetros não se adequando bem a conjuntos de pistas
    diferentes do testado.

\section{Trabalhos futuros}
    Embora nosso método de segmentação crie divisões em praticamente todos os
    pontos esperados, em algumas situações há mais divisões que
    o necessário, por exemplo, o trecho em vermelho na primeira pista da Figura
    \ref{fig:classification1} poderia estar unido com o segmento anterior.
    Em circuitos com curvas muito longas e de pequena curvatura, esse fenômeno se
    evidencia mais. Assim, possivelmente uma análise após a segmentação
    identifique trechos adjacentes que deveriam ser apenas um.

    Além da concatenação de segmentos, um pós-processamento pode ser capaz de
    identificar formações características, como \emph{chicanes} (sequência de
    curvas na forma de ``S''). Esse tipo de informação pode ser valiosa para a
    tomada de decisões do piloto virtual.

    Outro ponto ainda a ser aprimorado é o uso dos algoritmos de agrupamento.
    É valido investigar maneiras de contornar as dificuldades geradas pela
    alta concentração de pontos na região correspondente a trechos de pequeno
    comprimento e pouca curvatura. Algumas das alternativas a se trabalhar são:

    \begin{itemize}%[noitemsep,nolistsep]
        \item Remover os dados referentes às retas e fazer o agrupamento apenas
              das curvas;
        \item Fazer o agrupamento considerando o valor absoluto das curvaturas
              e em seguida dividir as classes encontradas de acordo com o
              sinal, ou seja, separando em esquerda e direita.
    \end{itemize}

    Também é preciso considerar o caso no qual a aquisição dos dados sofre a
    interferência de ruído. Devemos verificar se os métodos apresentados são
    robustos o suficiente para lidar com essa adversidade ou se é necessário
    aplicar filtros para tratar os dados antes da segmentação.

    Por fim, o objetivo da elaboração desse ferramental é construir um piloto
    virtual capaz de atingir boa performance em qualquer pista. Nossa intenção
    é usar as informações específicas do circuito adquiridas na primeira volta,
    bem como um treinamento prévio, em um processo de aprendizagem no qual o
    controlador conseguirá ajustar suas ações de acordo com as
    particularidades da pista na qual estiver.

\bibliographystyle{unsrt}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
%\nocite{*} % Mostra todas as referências, mesmo não citadas.
\bibliography{track_classifier_article}{}


\end{document}
